%!TEX root = ../../head.tex

\chapter{Vorlesung}
\section{Prädikatenlogik erster Stufe}

\begin{itemize}
\item Syntax
\begin{itemize}
	\item Ein Alphabet der Prädikatenlogik besteht aus ... (2)
	\item forall heist universeller Quantor, exists heißt							existenzieller Quantor
	\item Funktions- und Relationssymbolen ist eine Stelligkeit n el N			\item Nullstellige Funktionssymbole werden als ... (3)
\end{itemize}
\item Terme
\begin{itemize}
	\item Definition 4.2 prädikatenlogische Terme (4)
	\item Ein Term ist abgeschlossen oder grundinstanziiert, wenn in ihm 			keine Variablen vorkommen
	\item Die Menge der abgeschlossenen Terme wird mit \textit{T}						(\textit{F}) bezeichnet
\end{itemize}
\item Prädikatenlogische Atome (5)
\item Prädikatenlogische Formeln (6)
\begin{itemize}
	\item prädikatenlogische Formeln
\end{itemize}
\item Strukturelle Rekursion 
\begin{itemize}
	\item Rekursionssätze lassen sich für \textit{T}(\textit{F},					\textit{V}) und \textit{L}(\textit{R},\textit{F},\textit{V}) 				formulieren 
	\item Es gibt genau eine Funktion \textit{foo} die die folgenden Bedingungen 				erfüllt: (7)
	\begin{itemize}
		\item Rekursionsanfang
		\item Rekursionsschritt
	\end{itemize}
	\item Beispiele (8/9)
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Prädikatenlogik erster Stufe}
\begin{itemize}
	\item Strukturelle Induktion
	\begin{itemize}
		\item Induktionssätze lassen sich für T(F,V) und L(R,F,V) 						formulieren
		\item jeder Term besitzt die Eigenschaft E, wenn: (10)
		\item analog für prädikatenlogische Formeln
	\end{itemize}
	\item Aufgabe (11)
	\begin{itemize}
		\item Beweisen Sie, dass \begin{math}\forall F \in L(R,F,V) 			\end{math} die Aussage \begin{math} l'(m(F))\ge l(F) \end{math} gilt 
	\end{itemize}
	\item Teilterme und Teilformeln (12)
	\begin{itemize}
		\item Die Def. 3.8 lässt sich auf Terme und Formeln übertragen
		\item Beispiel
	\end{itemize}
	\item Freie und gebundene Vorkommen einer Variablen (13)
	\begin{itemize}
		\item Def. 4.5 Die \textbf{freien Vorkommen einer Variablen} in 				einer prädikatenlogischen Formel sind wie folgt definiert: 					(13)
	\end{itemize}
	\item Abgeschlossene Terme und Formeln (14)
	\begin{itemize}
		\item nach Def. 4.2: Ein abgeschlossener Term ist ein Term, in 						dem	keine Variable vorkommt
		\item Def. 4.6 Eine abgeschlossene Formel (oder kurz 							ein Satz) der Sprache  \textit{L(R,F,V)} ist eine Formel der 			Sprache \textit{L(R,F,V)}, in der jedes Vorkommen einer 					Variablen gebunden ist
	\end{itemize}
	\item Substitutionen (19)
	\begin{itemize}
		\item Def. 4.7: Eine \textbf{Substitution} ist eine Abbildung 					\begin{math} \sigma : V \to T(F,V)\end{math}, die bis auf 					endlich viele Stellen mit der Identitätsabbildung 							übereinstimmt
		\item Beispiel
	\end{itemize}
	\item Instanzen
	\begin{itemize}
		\item Statt \begin{math} \sigma(X) \end{math} schreiben wirn in 				der Folge \begin{math} X\sigma \end{math}
		\item Def. 4.8: Sei sigma eine Substitution \begin{math} \sigma 				: V \to T(F,V)\end{math} kann wie folgt zu einer Abbildung 					\begin{math} \sigma dach: T(F,V) \to T(F,V)\end{math} 						erweitert werden: (25)
		\item Grundinstanz
		\item Proposition
	\end{itemize}
	\item Komposition von Substitutionen
	\begin{itemize}
		\item Def. 4.10: Seien \(\sigma\) und \(\theta\) zwei 							Substitutionen Die 	Komposition \(\sigma\theta\) von 						\(\sigma\) und \(\theta\) ist die Substitution: (30)
		\item Aufgaben
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Prädikatenlogik erster Stufe}
\subsection{Komposition von Substitutionen}
\subsubsection{Korollar 4.11}
Für jede Substitution \(\sigma\) gilt \(\epsilon\sigma = \sigma = \sigma\epsilon \)
\subsubsection{Proposition 4.12}
Seien \(\sigma\) und \(\theta\) Substitutionen. Für jeden term t gilt \(t(\hat{\sigma\theta}) = (t\hat{\sigma})\theta \) \\ Beweis Strukturelle Induktion über t \(\to\) Übung
\subsubsection{Proposition 4.13}
Sei \(t \in T(F,V) \) und seien \(\sigma, \theta    \text{ sowie } \lambda \) Substitutionen. Dann gilt:
\begin{itemize}
	\item \( t (\hat{(\sigma\theta)\lambda})\)
	\item \(\sigma\theta)\lambda = \sigma(\theta\lambda)\)
\end{itemize}
Beweis siehe Folien (19)
\subsection{Beschränkung von Substitutionen}
\subsubsection{Definition 4.14}
Sei \(\sigma\) eine Substitution. Dann ist 
\begin{displaymath}
	\sigma_{x} = \begin{cases} \sigma &\text{wenn } X \notin \text{dom}( \sigma ) \\
\sigma / \{ X \mapsto t \} &\text{wenn } X \mapsto t \in\sigma
\end{cases}
\end{displaymath}
\subsubsection{Proposition 4.15}
Sei \(\sigma\) eine Substitution und t ein Term, in dem die Variable X nicht vorkommt.\\ Dann gilt: \(t\sigma = t\sigma_{X} \)
\subsection{Anwendung von Substitutionen auf Formeln}
\subsubsection{Definition 4.16}
Die Anwendung einer Substitution \(\sigma\) auf eine Formel ist induktiv über den Aufbau prädikatenlogische Formel wie folgt definiert:
\begin{itemize}
	\item \( p(t_{1} , \ldots , t_{n} ) \sigma = p(t_{1}\sigma , \ldots , t_{n}\sigma ) \)
	\item \((\neg F)\sigma = \neg (F\sigma) \)
	\item \((F\circ G)\sigma = (F\sigma \circ G\sigma)\) für jeden binären Junktor \(\circ\)
	\item \(((QX)F)\sigma = (QX)(F\sigma_{X})\) für jeden Quantor \(Q\)
\end{itemize}
\subsubsection{Beobachtung}
Bei der Anwendung einer Substitution auf eine Formel werden nur frei vorkommende Variablen ersetzt\\
Beweis: Übung
\subsection{Substitutionen und Formeln}
\subsubsection{Definition 4.17}
Eine Substitution \(\sigma\) ist genau dann frei für eine prädikatenlogische Formel F, wenn sie sich gemäß der folgenden bedingungen als frei erweist:
\begin{itemize}
	\item \(\sigma\) ist frei für \(F\), wenn \(F\) ein Atom ist
	\item \(\sigma\) ist frei für \(\neg F\) \textbf{gdw} \(\sigma\) ist frei für \(F\)
	\item \(\sigma\) ist frei für \((F\circ G)\) \textbf{gdw} \(\sigma\) ist frei für \(F\) und \(\sigma\) ist frei für \(G\)
	\item \(\sigma\) ist frei für \((QY)F\) \textbf{gdw} \(\sigma_{Y}\) ist frei für \(F\) und für jede von \(Y\) verschiedene und in \(F\) frei vorkommende Variable \(X\) gilt: \(Y\) kommt in \(X\sigma\) nicht vor 
\end{itemize}
\subsection{Satz 4.18}
\subsubsection{Satz 4.18}
Wenn die Substitution \(\sigma\) frei für die prädikatenlogische Formel \(F\) und die Substitution \(\theta\) frei für \(F\sigma\) ist, dann gilt: \(F(\sigma\theta) = (F\sigma)\theta \)
\subsubsection{Beweis Satz 4.18}
Strukturelle Induktion über \(F\)
\begin{itemize}
	\item \textbf{IA} \(F\) ist Atom der Form \(p(t_{1} , \ldots , t_{n})\)
	\begin{align*}
		&p(t_{1} , \ldots , t_{n} )(\sigma\theta)\\&=p(t_{1}(\sigma\theta) , \ldots , t_{n}(\sigma\theta)) &&\text{Def 4.16}\\ &= p((t_{1}\sigma)\theta , \ldots , (t_{n}\sigma)\theta) &&\text{Prop 4.12}\\ &= p(t_{1}\sigma, \ldots , t_{n}\sigma)\theta &&\text{Def 4.16}\\ &= p(t_{1}, \ldots , t_{n})\sigma)\theta &&\text{Def 4.16}
	\end{align*}
	\item \textbf{IH} Das Resultat gilt für \(F\)
	\item \textbf{IS}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Fall} \(\neg F\)
		\begin{align*}
		&\text{Sei } \sigma \text{ frei für } \neg F \text{ und } \theta \text{ frei für } (\neg F)\sigma \\ &\text{Da } \sigma \text{ frei für } \neg F \text{ ist, ist } \sigma \text{ auch frei für } F \\ &\text{Da } \theta \text{ frei für} (\neg F)\sigma \text{ und } (\neg F)\sigma = \neg (F\sigma) \text{ ist, ist } \theta \text{ auch frei für } F\sigma \\ &((\neg F)\sigma)\theta = (\neg(F\sigma))\theta = \neg ((F\sigma)\theta) =_{(IH)} \neg (F(\sigma\theta)) = (\neg F)\sigma\theta
		\end{align*}
		\item \textbf{Fall} \((F\circ G) \rightsquigarrow \) Übung
		\item \textbf{Fall} \((\forall X)F\)
		\begin{align*}
		&\text{Sei }\sigma \text{ frei für } (\forall X)F \text{ und } \theta \text{ frei für }((\forall X)F)\sigma \\ &\text{Da }\sigma \text{ frei für } (\forall X)F \text{ ist, ist }\sigma_{X} \text{ frei für } F \\&\text{Da }\theta \text{ frei für } ((\forall X)F)\sigma = (\forall X)(F\sigma_{X}) \text{ ist, ist } \theta_{X} \text{ frei für } F\sigma_{X} \\& \textbf{Hilfsaussage } F(\sigma_{X}\theta_{X}) = F(\sigma\theta)_{X} \\&\text{Dann gilt: }
		\end{align*}
		\begin{align*}
		&(((\forall X)F)\sigma)\theta\\&=((\forall X)(F\sigma_{X}))\theta &&\text{Def 4.16} \\&=(\forall X)((F\sigma_{X})\theta_{X}) &&\text{Def 4.16} \\&=(\forall X)(F(\sigma_{X}\theta_{X})) &&\text{IH} \\&=(\forall X)(F(\sigma\theta)_{X})&&\text{Hilfsaussage} \\& = ((\forall X)F)(\sigma\theta) &&\text{Def 4.16}
		\end{align*}
		\item \textbf{Fall} \(\exists X)F \rightsquigarrow\) Übung
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Beweis Hilfsaussage aus Satz 4.18}
Unter den genannten Bedingungen gilt \(F(\sigma_{X}\theta_{X}) = F(\sigma\theta)_{X} \)\\ \textbf{Beweis} Da in \(F\) nur frei vorkommende Variablen ersetzt werden, genügt es zu zeigen, dass für jede frei in \(F\) vorkommende Variable \(Y\) gilt: \(Y(\sigma_{X}\theta_{X}) = Y(\sigma\theta)_{X} \)
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fall} \(Y = X\)
	\begin{align*}
		&Y(\sigma_{X}\theta_{X}) = Y = Y(\sigma\theta)_{X}
	\end{align*}
	\item \textbf{Fall} \(Y \ne X\)
	\begin{align*}
	&Y\sigma = Y\sigma_{X} \text{ und } Y(\sigma\theta) = Y(\sigma\theta)_{X}\\&\text{Da }\sigma \text{ frei für } (\forall X)F \text{ ist, kommt die Variable } X \text{ in } Y\sigma \text{ nicht vor}\\&\text{Deshalb ist } (Y\sigma)\theta = (Y\sigma)\theta_{X} \\&\text{Dann gilt:}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	&Y(\sigma_{X}\theta_{X})\\&=(Y\sigma_{X})\theta_{X} &&\text{Prop 4.12}\\&=(Y\sigma)\theta_{X} && (X \ne Y)\\&=(Y\sigma)\theta && X \text{ kommt in } Y \text{ nicht vor}\\&= Y(\sigma\theta) &&\text{Prop 4.12}\\&= Y(\sigma\theta)_{X} && (X \ne Y)\\&
	\end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Varianten}
\subsubsection{Definition 4.19}
Seien \(E_{1} \) und \(E_{2} \) zwei Terme oder zwei prädikatenlogische Formeln. \(E_{1}\) und \(E_{2}\) heißen Varianten, wenn es Substitutionen \(\sigma \) und \(\theta \) gibt, so dass \(E_{1} = E_{2}\sigma \) und \(E_{2} = E_{1}\theta \). In diesem Fall wollen wir \(E_{1}\) auch als Variante von \(E_{2}\) und \(E_{2}\) als Variante von \(E_{1}\) bezeichnen. \\
Wenn \(E_{1}\) und \(E_{2}\) Varianten sind und die in \(E_{2}\) vorkommenden Variablen im bisherigen Kontext nicht verwendet wurden, dann ist \(E_{2}\) eine neue Variante von \(E_{1}\).

